<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://rue98.github.io</id>
    <title>rue</title>
    <updated>2021-07-01T12:50:43.402Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://rue98.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://rue98.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>「木屋藏犬」</subtitle>
    <logo>https://rue98.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://rue98.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, rue</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于「亲子关系」的对谈]]></title>
        <id>https://rue98.github.io/guan-yu-qin-zi-guan-xi-de-dui-tan/</id>
        <link href="https://rue98.github.io/guan-yu-qin-zi-guan-xi-de-dui-tan/">
        </link>
        <updated>2021-07-01T05:17:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>关于「如何处理与父母的关系」的对谈，有相当的启发性。</p>
<p>大抵是提出了三点建议：剥离父母心中「孩子为父母之附属品」的想法；给父母创造出「被需要」的感觉；大方地表达爱意。<br>
而自己深受启发的两点是：意识到父母也是「普通人」，也有缺陷和情绪，对缺陷需要容忍和妥协、对情绪需要有释放的出口；父母同子女的关系也应当与亲密关系一般去理解，需要引导、修补和经营。</p>
<h2 id="普通人">普通人</h2>
<p>父母对于孩子总有一种「理性不足」的观点：认为孩子总是需要自己的指导、呵护，所谓「孩子永远是孩子」，孩子的认识能力总是不足。相对的，一个更不容易被关注到的思维惯性是：自己对父母也有一种「过于理性」的观点，认为父母的一切行事都是合理的或者都应当是合理的。在父母出现与自己不相同，而且似乎「不那么讲道理」的观点时，自己总会有一种认识上的割裂感：认为父母理应能够明白自己所讲的道理，而不是固守于某些明显的偏见。更遑论父母若只是单纯地宣泄情绪时，自己更会感到不解——一个理性的人不应当理性地探讨问题吗？这种认识上的落差，往往让自己的也难以控制自己的情绪，做出些过激和不当的表达。自己在情绪控制上的放松，或许也有部分原因在于「过于理性」的假设：假设父母是极为理性的，从而能忽略情绪去看到本质。</p>
<p>**但事实上，父母和自己一样，都不过是「普通人」罢了：既不是完全非理性，也不是完全理性，都有缺陷和情绪，这些在一段亲密关系中都需要妥协和宣泄。**意识到局限性之后，对很多事情的观点便缓和下来。一些在自己的逻辑下不那么合理的观点，也不必感到大惊小怪、反应过激，人有时代的局限、交际圈的局限，以一种包容的态度去面对——正如自己面对各种各样的不同观点时，「包容」是最核心的原则；允许不同观点的存在，也不意味着自己的观点有所改变。同样，也需要允许父母发泄情绪，自己此时完全不必「放在心上」：在气头上的话并不必要入耳，也是一种成熟的处理方式。</p>
<p>这样理解父母之后，心理上松弛下来：和父母之间不再是「绝对理性的支配者」和反抗者的关系，而是普通人之间退让、妥协、「共舞」的关系。自己能站在一个「更成熟者」的地位，去包容缺陷和情绪——都是普通人罢了。父母也需要时间和环境来消化「子女独立」这样一个事实，有思维的惯性、有情绪的影响，正是一个普通人在面对关系变化时会有的表现。</p>
<p>自己能站在一个「引导者、包容者」的地位理解这段关系，让自己无比放松：不必时刻处于对抗、防御的状态，而是「我佛慈悲」式的包容。</p>
<h2 id="亲密关系">「亲密关系」</h2>
<p>亲子关系被默认为是一种不需要特别去维持的关系，可以自然而然地、良好地存续下去。但同时，自己又对这段关系有这样的认识：一旦发生争执、冲突，这段关系就会不可逆地恶化下去，或者「自己在这段关系的变化中没有发言权」。这大概也是自己对亲子关系在潜意识中有一种不平等的理解：当然是由支配者来决定关系的走向。每次在冲突之后关系恢复原样，自己都会认为是「绝对理性的父母消化了这个冲突」，他们决定这段关系如何继续发展；自己在其中总是没有什么作为的，总是无力的。这大概也是小时候的经历给自己留下的一贯印象：自己在强烈的冲突中，总是处于被批评、被责骂的地位，总是自己在凝重的气氛里浑身冒冷汗，被一顿责骂之后，在冷眼里过上三五天，又因为父母态度的好转而恢复正常生活。</p>
<p>而现在的情况却完全不同。现在并非是被单方面地批评，而是两方之间的观点相异，产生矛盾和冲突。<strong>改变了「父母是绝对理性的」的观点之后，自己在关系中发挥的作用便很显而易见了：正如一段良好的亲密关系一般，亲子关系也需要自己去引导、修补和经营；也是一段有「弹性」的关系，而不是在某次冲突之后便完全不可逆转地破裂。</strong></p>
<p>于是，也不必畏惧、回避冲突，观点交流不可避免地会发生一些摩擦，但摩擦并并不会影响关系的持续——只是需要多一点包容和耐心来修补和经营。不用担心摩擦会造成什么决定性的后果，这也是同亲密关系一样，出于双方对彼此的信任，出于这段关系会继续下去的信任。</p>
<p>有「我佛慈悲」式的心态，大概摩擦也不会对自己造成太多的影响，修补和经营大抵也更为自如。</p>
<h2 id="感情需求-安全感">感情需求、安全感</h2>
<p>作为普通人，父母也有感情需求、也有「安全感」的需要：在子女独立、脱离控制的过程中，父母不免会感到一种安全感的丧失，所以需要以各种各样的方式介入子女的生活，以维持安全感。自己不应当忽略父母的感情需求，而苛求父母立刻「放手、分离」；而应当是让父母充分感到「被需要」，感到子女并非是弃他们于不顾，或许就自然而然地无须干涉许多——自己向父母伸出了手，父母就不必把手伸得过界才能保持感情需求。</p>
<p>「通过强调父母在情感上的「被需要」，减少他们认为自己在子女做决策上的「被需要」。」诚哉斯言！感情需求会在各个方面互相补足，满足了父母在子女生活中「存在」的情感需求，就不会再那么在意决策上的存在感了。</p>
<h2 id="写在最后">写在最后</h2>
<p>对谈之后，其实注意到，尽管自己一直希望「父母能与自己平等对话」，但在潜意识里自己没有完成「另外半边」的转换：没有意识到父母也是普通人，也有缺陷和情绪，也有情感需求。自己也需要将角色转换为「更成熟的一方」，转为提供包容和照顾的一方。</p>
<p><strong>自己的人生选择，是绝对的主权领域，是无论如何不能让渡的。意识到父母不过是普通人，会有不合理的观点和不合理的需求之后，自己的潜意识便不再尝试为父母干涉的合理性辩护——父母可以有完全不合理的举动。自己于是更确定自己判断的正确性：一切对人生选择的干涉都是不可接受的。</strong></p>
<p>剩下的问题便是，如何处理与父母之间的关系？包容父母的缺陷和情绪，有意识地去维护和经营亲子关系，关注父母的情感需求、提供「安全感」。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[二一年寒假的结束]]></title>
        <id>https://rue98.github.io/er-yi-nian-han-jia-de-jie-shu/</id>
        <link href="https://rue98.github.io/er-yi-nian-han-jia-de-jie-shu/">
        </link>
        <updated>2021-02-26T00:56:57.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>写在二一年寒假的末尾，二月二十五日。</p>
</blockquote>
<p>寒假倒是一晃眼便结束，如今天的日记之中写的，可以分为年前与年后的两个阶段。自己在假期开始的时候，做了一个相当详尽的反思和整理，而后做了一个简要的规划。今日来看，这个规划自然最终是没有很好地实现，不过也是向着这个规划做了不少努力——当然不用气馁了，规划只是照亮了方向罢了。</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://rue98.github.io/post-images/1614302589023.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h2 id="一-寒假三线的回顾">一、寒假三线的回顾</h2>
<p>日语大约是完成了预计的一半的数量，本准备可以在这个假期完成中级上的，但进行了一半多些。最重大的收获，是两项：（1）自己基于电子材料，整理出了一套非常实用的学习流程，自己可以根据这个流程完成中级的学习；（2）自己找到了拓展词汇量、语感的很多材料，日本综艺以及原文漫画，相当不错，可以依据这些材料继续加油。</p>
<p>写作则是按标完成了任务，和王轶老师讨论完了民法规范论的问题，物权法评注完成的质量，自己觉得还是相当可以的。相较于自己在学校的输出效率，在家里两个月的效率大概是百分之六十左右，在学校两个月写了十七万字，而在家里则是写了接近十万字。还是不错的效率。</p>
<p>阅读方面可算是自己最不满意的，受到了写作任务的影响，不论是专业内阅读还是专业外阅读，都被挤占出去了。只是完成了日本物权法的一部分阅读，开学之后要尽快把他完成，以保证思维的一个整体性——以及自己的强迫症。</p>
<h2 id="二-一个方法论上的启发">二、一个方法论上的启发</h2>
<p>从阅读和日语受到写作挤占的这样一个现象，自己越发感受到自己在大规模项目、长线工作中的方法需要改进。自己实际上感觉到了一种「失去激情」的倦怠感，对长线工作的思维强度和活跃度降低，基本上没有写作的热情与投入感，专注度也不高。这种感受的来源是什么？</p>
<p>是自己在「长线没有足够的激情和获得感」和「日常任务未完成」两件事之间的纠结，导致自己的注意力无法放心地投入某一项工作中。这种注意力的涣散，也部分地导致了自己的厌倦感——只有真正的投入会产生真正的兴趣。<strong>自己需要花一些时间逐渐地找到工作的状态，而后可以不断地深入、深入、深入，直到今天的精力耗尽为止，这便是自己最好的状态。</strong></p>
<p>所以，想到的改进方法便是：将日常工作移到每日的最前来完成，或者单独拿出一天来完成，如此便不会产生纠结和摇摆。自己在日常工作中投入的时间是可预见的、是有限的，而在长线任务中每天基本上会「不计成本」地投入，即使是出于兴趣，也会有荒废其他重要工作的担忧。</p>
<p>而自己若从长线工作中转出到日常工作，又比较困难——自己在假期里曾尝试过晚上学日语，不过基本上就只想着要休息了，长线工作之后做严肃的内容，确实还是困难了一些。长线工作之后应该是看看日剧、综艺和漫画的时间，或者是一些小说之类的。</p>
<p>如此，便不必刻意地限制自己在长线上的工作时间，也不必总在脑中惦念着今日没有完成的日常工作了，可以大胆放心地投入去，便也舒适得多。由于自己强制工作的坏习惯已经基本改去了，不必担心自己在疲劳的时候不懂得放松。</p>
<p>另一个理念便是，相信自己的效率和专注力，<strong>不要吝啬时间</strong>：既不要吝啬自己在长线任务上花的时间，也不要吝啬自己高质量地享受生活的时间。该放松的时候放松，在长线任务上每天花的时间其实并不必要有那么多——很多时候的效率其实相当低下呢。</p>
<h2 id="三-重大的成果">三、重大的成果</h2>
<p>首先，是通过运动，解决了自己在期末时期的亚健康状态：期末时期由于写论文，以及冬天无法出门的状态，所以感觉到浑身的不舒适，颈椎和肩背部，以及胸前肌肉紧张和疼痛的问题。还以为自己出现了什么大的问题，结果持续打了一阵子的球之后，这样的不舒适便完全消失了。再一次感觉到了保持体育运动的重要性——能给自己一个非常良好的生活状态，以及身体状态。自己在篮球上的热情和理解也有很多的进展。</p>
<p>其次，是在这个冬日很好地和团团一起过渡了「人生阶段」，从一个阶段向另外一个阶段的转移。自己也更深度地参与到了团的生活中去，对她处于一个如何的状态，有了更好的理解和把握，也觉得有更紧密的联系了。</p>
<p>再次，则是和同学之间的联系。和爽爽还有航少，仍然是很好地保持了许多联络，应该能奠定「一个假期一次睡觉」的基础，和整个「旅游团伙」也在假期有了许多很深度、很真实的交流，能够Keep Updating，对大家的人生都仍然有许多的了解和参与。</p>
<p><strong>可以说，关键词便是「真实」：真实地面对自己的生活，真实地存在着，真实地与人连接。很重大的成果。</strong></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[关于「内卷」]]></title>
        <id>https://rue98.github.io/guan-yu-nei-juan/</id>
        <link href="https://rue98.github.io/guan-yu-nei-juan/">
        </link>
        <updated>2020-09-29T00:35:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>关于「内卷」这个话题，此前自己一直欠缺一个统一而清晰的观点，总觉得各种描述都不能全面表达自己的想法，有失偏颇；最近好像有了一些新的认识。</p>
<p>个人理解的内卷，产生在一个「标准考核体系」之中：由于标准和其希望测量的「事物本质」之间往往存在相当的「空隙」，所以「达成标准」的途径往往并非唯一，譬如好好学习并非取得良好成绩的唯一方法。多数时候，遵循事物本质（好好学习）以达成标准（好成绩）的并非最有效率的方法：若这一方法是最有效率的，便不会总附随标准产生一套防作弊体系。当所有人都面向「标准」而非「事物本质」展开效率竞速，整个境况就趋于内卷——手段越来越高效，标准越推越高，事物本质则进展寥寥。</p>
<p>在这样的理解下，另有两个大前提：（1）只要是自由的选择，各种生活选择无所谓优劣对错；（2）各种生活方式的选择都能保证「生活自给自足」。下面暂且把「面向标准」的生活方式，称为「卷」：面向社会一般意义上的各种成功标准生活，无疑也是「卷」的「题中应有之义」。想从「个人」和「系统」两个角度来理解内卷这个问题。</p>
<p>如果一个人卷得很快乐、很幸福，自然没有任何问题：正如大前提一所言，自由选择的生活无所谓优劣对错。但如果卷得很痛苦、很挣扎，问题似乎就产生了：痛苦和挣扎的生活源于选择的不完全自由——即使是苦修士，肉体和物质生活之痛苦只是取得内心平和的手段而已。</p>
<p>从个人的角度来说，或许「选择退出」是一种解决方案，也是自己非常喜爱的生活态度：我不卷了。不奢求财富、名誉等一众社会意义上的成功标准，就可以坦然接受非内卷的选择：干自己喜欢的事情，能独立自足，能摸鱼和发呆。</p>
<p>但如此的解决方案往往要面对「站着说话不腰疼」的诘问：我有权利选择「不卷了」吗？换一句话说，当一个人因为内卷而痛苦万分时，我们有权利发出「不卷不就完事了」的指责吗？</p>
<p>**进一步说，内卷产生的痛苦是一个纯粹的个人选择问题吗，只是纯粹的「人祸」吗？个人应当完全为内卷的痛苦所负责吗？**似乎并非如此。即使一个人有强健的心灵，能作出「不卷了」的决定，也并不说明整体性的、系统性的内卷倾向就是一个「可以接受」、「应当如此」的状态。</p>
<p>从系统的角度而言，有很多没有答案的问题：内卷是一种可扭转的「社会风气」，还是无可避免的系统性缺陷？恶性竞争是「标准考核体系」最终必然走向的结局吗？所有人「不卷了」是解决系统性内卷的通途吗？</p>
<p>很多讨论，或者说自己脑子中曾经的缠结之处，<strong>就在于「个人」和「系统」混而论之</strong>：个人当然可以选择不在意，也是一种斩草除根、一劳永逸的解决方法。毕竟「看破红尘」之后，万事万物都可以理解，尽可以平常心。但系统性的内卷化倾向是值得警惕和反思的，绝非「应当如此」。<strong>漠视系统的缺陷，要求每一个人看破红尘，似乎并非一种负责任的解决方法。</strong></p>
<p>就自己而言，还是很高兴自己有想法也有「处境」去说：拜拜，我不卷了。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[对「做学术」之意义的一点想法]]></title>
        <id>https://rue98.github.io/dui-zuo-xue-zhu-zhi-yi-yi-de-yi-dian-xiang-fa/</id>
        <link href="https://rue98.github.io/dui-zuo-xue-zhu-zhi-yi-yi-de-yi-dian-xiang-fa/">
        </link>
        <updated>2020-07-27T02:49:04.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>最初写于二零二零年五月二十一日。</p>
</blockquote>
<p>说是「想法」，其实是自己内心的一些纠结和矛盾之处——也可以说，矛盾和纠结引发了自己更多的思考。究竟应该如何去做？</p>
<p>在实习的过程中，真切地对于「谁在使用法律」有了一种很感性的认识；从案卷之中，也是真切地感受到，生活事实和理论抽象之相去甚远。</p>
<p>生活事实往往穿戴各式各样不同的外表，以至于蒙蔽了视线、转移了注意力，理论上看去简单易懂、不值一提的内容，在起诉状、借条、聊天记录、报表、设计图、证词的掩盖之下，变得纷繁复杂起来，如何拨开这一些浮于表层的尘土，见到真正的「法律事实」？这一步在学校之中是难于得到训练的，唯独是见过了大量的证据、大量的庭审，方能培养出这样的能力。</p>
<p>这一阶段的工作，大抵是「实务」与「理论」最大的分野。律师和法官的工作大抵是相同的：律师需要依托这些事实，构建可以说服法官的法律事实；而法官也应当透过这些材料，去寻找其认为的「事实真相」——经受同一套法律训练之后，律师和法官在法律世界中思考，而非在生活世界中思考。法律世界是规则构成的、是「人为的」、是经过精巧构建的，处理的结果是可预期的，结果的合理性是受规则构建时的无数论证背书的。</p>
<p>「实务」工作的重要面向，在于如何将生活事实投射进入法律世界中：譬如，一张借条是自由有效的借款协议，还是受胁迫之举；发票出具时，是否表征着有效接受了款项。根据不同的职业群体，又有倾向性的不同：律师寻找一个有利于客户的投射方式；法官则「试图」寻找一个更接近于「真相」的投射方式。</p>
<p>「理论」工作的重要面向，则在于法律世界的建构——如何构造合理的、无矛盾的规则体系，使其能够妥当的对利益进行安排。本质上即是利益衡平、安置争议的手段，只是对如何有效地达到这一效果有着不同的认知，由此而有不同的研究进路：教义学的、社会学的，云云。</p>
<p>自己一直非常渴望达成的一种研究效果，是学界和实务界的良好对话、相互沟通，一如德国、台湾、美国的情况，学者与法官之间有着高强度的交流互动关系，学界的理论成果可以渗透进实务处理，实务的案例和观点也能对学界产生启发，学者和法官的身份甚至可能是重合的——霍姆斯、王泽鉴之类，一时间竟想不到德国类似的例子。</p>
<p>希望达成这样的一种效果，也是出于自己对「希望真正做些什么」这一目标的追寻，或者说对于「意义感」的一种追寻——希望真正改变一些什么、真正改进一些什么、真正留下一些什么。到底何种成果是真正有意义的？或许今日还是无法给出一个确切的答案，很多事情看起来又是有意义的，又是没有意义的——写下这句话之时，自己好像又有了答案：</p>
<p>本来在「又是没有意义」的之后，应当是冒号后接上一个例子，自己本准备这样写：解决某一个法律问题，在某一个细微的结点上，从诸多学说之中做出选择、以各种方式论证其正当性，对于推进整个社会的意义在于何处。但这个念头产生之后，便浮现出这样一幅场面：巨大的法律之网上，自己和同行是无数的蜘蛛，对这张网缝缝补补，打开缠结之处、填补漏洞，使得整张网和谐一体；而正是有如此孜孜不倦的工作，才正可能在不断扩张的过程中，维持网的结构之稳定。争议、纠纷、疑难问题则如冲上网面的苍蝇——网眼的大小要合适，使得网不捕捉过小的猎物、捕捉住灰尘，而使之不堪重负；网应该有良好的力学结构，而不至于在某个猎物的冲击之下垮塌。当你缝补了足够多的结点时，结点又会构成一张小的网——这或许就是你的理论体系，它足以保证一小个领域的内部自洽——而这大概是自己的野心。苏永钦强调学者应当有宏观的视野，则是因为这一小片网不可避免地要与网的其他部分相勾连，若不具备宏观的视野，则小网无法与大网相洽合，也是一种失败。</p>
<p>由此，「修补法律世界的规则体系」之任务，其意义是不言而喻的——或者，法律从业者终身奋斗之目标也不为过，只不过学者更能把全部精力都关注在「修补」之上。说到底，自认为是缝补匠人，或许更是合适的定位。</p>
<p>而对于现实的关切，理论界和实务界的恰当连接，则应当是方法论层面的思考——如王泽鉴所说，阅读判决是日课。</p>
<p>方法论的选择，决定了你从何处切入法律世界：你如何迅速地找到一个时常被冲撞的、亟待修补的点位？更多的是一种「有效性」的问题。它本质上并没有背离「修补」的工作目的，而是决定了你如何找到需要修补的点——如何有效地找到一个有意义的点位。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[也谈离婚冷静期：对反对意见的探讨]]></title>
        <id>https://rue98.github.io/ye-tan-chi-hun-leng-jing-qi-dui-fan-dui-yi-jian-de-tan-tao/</id>
        <link href="https://rue98.github.io/ye-tan-chi-hun-leng-jing-qi-dui-fan-dui-yi-jian-de-tan-tao/">
        </link>
        <updated>2020-06-22T12:59:26.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>对《中华人民共和国民法典》（下称《民法典》）第1077条规定“离婚冷静期”的讨论甚多，支持和反对方各执一词，但双方的意见似乎都并不尽如人意，皆有似是而非之处，不无可进一步明晰的空间。笔者的基本立场倾向于反对离婚冷静期的引入，拟用两篇文章分别探讨对离婚冷静期的反对意见和支持意见。</p>
<p>对离婚冷静期的反对意见，大体上认为这一制度设计“损害了个人至关重要的自由”，是一种不可正当化的损害，以至于完全失去了从利益权衡的角度为离婚冷静期进行辩护的可能性。反对意见强度极高，优先予以检视。本文着重明确“家暴”在离婚冷静期相关讨论中的地位，梳理二者关系；文末顺带讨论反对意见的一个价值预设。</p>
<p>需要指出的是，虽然本文大多采用性别中立的“强势方”“弱势方”指代家庭暴力双方，但“弱势方”仍然不可置疑地以女性为多数，离婚污名化、家暴宿命化、忍耐崇高化等文化困境也通常只见于女性。<strong>家庭暴力中和暴力结束后，受暴女性的处境远远劣于受暴男性。</strong></p>
<h2 id="一-家庭暴力相关问题">一、家庭暴力相关问题</h2>
<p>首先应当指出的是，“离婚冷静期”制度之目的并不在于解决家庭暴力问题，故至少不应期待其改善家庭暴力的现状。意欲从家庭暴力角度讨论这一制度，恰当的关注点应在于，引入这一制度是否产生了不合理的副作用。</p>
<p>有意见指出，我国反家暴的各类配套措施显著不完善，没有条件引入离婚冷静期：“婚姻维权、家暴避难所、心理咨询和复建资源”都殊为欠缺。亦有意见提及，协议离婚很多时候并非“自愿选择”，而是“逃离家暴的不得已选择”。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn1" id="fnref1">[1]</a></sup> 此类意见主张协议离婚是一种有效的反家暴方式，有助于弱势方脱离家暴。</p>
<p>对于这一观点，至少可以进行三个层次的讨论：<strong>（1）从法律上结束婚姻关系，对反家暴产生何种贡献；（2）家暴情境下，协议离婚是否是结束婚姻关系的有效手段；（3）冷静期的设置，何种程度上减损了通过协议离婚结束婚姻关系的效率。</strong></p>
<h2 id="1-反家暴与婚姻关系的结束">1、反家暴与婚姻关系的结束</h2>
<p>应当注意的是，部分文献在并没有在法律意义上使用“离婚”一词，而将其理解得更为广义，包括了如共同生活关系的结束、亲密关系的结束、甚至脱离家暴等含义。在将“法律上结束婚姻关系”作为一个独立的对象探讨时，上述用法无疑是不便的。由此，下文的“离婚”特别指在婚姻关系在法律意义上的结束，而不包含其他意义。</p>
<p>本文将“脱离家暴”定义为“弱势方长期、稳定地脱离强势方控制”的事实状态，离婚与之并不等同、也非其充分条件。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn2" id="fnref2">[2]</a></sup></p>
<p><strong>对二者之间关系更为准确的描述应当是，离婚可能有助于“脱离家暴”这一状态的实现，前者可能是后者的必要条件</strong>。以下将探讨，离婚在何种意义上有助于弱势方脱离家暴？</p>
<p>对“受暴方为何无法脱离家暴”这一问题，至少有两个相互补充的理论视角：从内部、受暴方心理角度，理论分析关注“暴力循环”和“习得性无助”，主张受暴方被家庭暴力塑造成为了被动、瘫痪的失能者；<sup class="footnote-ref"><a href="#fn3" id="fnref3">[3]</a></sup> 从外部、社会支持的角度，理论分析则主张是社会系统的低效、受暴方可获取的支持资源不足，使受暴方无法脱离家暴。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn4" id="fnref4">[4]</a></sup> 本文侧重关注“从法律上结束婚姻关系”对外部制约因素的强度产生何种影响。</p>
<h3 id="1经济意义">（1）经济意义</h3>
<p>家庭暴力中的弱势方常遭到强势方的经济控制，产生对强势方的经济依附性。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn5" id="fnref5">[5]</a></sup>  特别的，受暴女性在脱离家庭后，面临生活条件和经济条件的严重下滑。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn6" id="fnref6">[6]</a></sup> 社会支持不足时，经济条件是弱势方脱离家暴的重要制约因素。</p>
<p>若弱势方得从法律上结束婚姻关系，则（1）弱势方有权分割家庭共有财产，以改善其经济状况；（2）弱势方有权缔结新的婚姻关系，从新的家庭中取得经济支持。这一意义上，离婚显有助于脱离家暴的实现。</p>
<p>这一分析可能的局限性如下：（1）在强制执行力介入前，弱势方依私力完成分割、取得财产的可能性有限；（2）协议离婚的情境下，由于双方的谈判地位不对等，弱势方可能完全无法获得财产、消弭离婚对其的经济意义，下文详述，此处不赘；（3）对女性的“离婚污名化”，使离异女性在婚姻市场上的竞争力降低，缔结新家庭的可能性受负面影响。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn7" id="fnref7">[7]</a></sup></p>
<h3 id="2文化意义">（2）“文化”意义</h3>
<p>在反复被提及的“宁拆十座庙，不毁一桩婚”的文化背景之下，亲戚、邻里、朋友等非正式支持系统对家暴并不一定有正确的认识，反可能构成对弱势方脱离家暴的阻碍。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn8" id="fnref8">[8]</a></sup> 从法律上结束婚姻，正式地宣告了一段婚姻的不可挽救和争议的尘埃落定；离婚的法律宣告“反射”至社会意识上，亲朋邻里也更可能停止其对弱势方的压迫性“劝解”。由于正式支持系统不完善，非正式系统是弱势方的重要支持，离婚对其负面作用的“消除”，无疑是极具意义的。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn9" id="fnref9">[9]</a></sup></p>
<h2 id="2-协议离婚有效手段">2、协议离婚：有效手段？</h2>
<p>由于无法了解协议离婚的“原因”、无法统计数据，此处仅在逻辑上进行分析。</p>
<p>此处的假设是，强势方希望将弱势方继续拘束于婚姻中，弱势方则希望逃离这段婚姻。这一假设并非当然：由于各类社会、经济和心理因素，离婚中双方的意愿也可能倒转，弱势方反而（尽管是被动的、病态的）不愿意结束这一段婚姻。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn10" id="fnref10">[10]</a></sup></p>
<p>大量反对意见似乎忽略了“协议离婚”是一个双方谈判并取得双方同意的过程。谈判过程中，弱势方势必受到强势方的钳制。<strong>双方意见相左时，协议结果则取决于双方的谈判地位、议价能力：弱势方必定要作出大量让步、接受大量不利条件，方能达成其希望的“离婚”结果。</strong></p>
<p>由此，弱势方常面临着（a）接受极其不利的离婚协议和（b）继续停留在婚姻中的两难选择。若离婚协议的不利安排延及财产划分，即使弱势方选择接受协议、结束婚姻，其经济上的依附性也可能削弱其“长期、稳定脱离控制”的能力。</p>
<p>诚然，至少在现行法下，进入和退出婚姻关系的“默认状态”，并非仅依单方意思即可造成法律关系的变动，而是双方平等协商、达成合意——是“我们的自由”而非“我的自由”。家暴情境下，双方尝试达成离婚协议时，谈判能力的严重不对等，则扭曲了婚姻关系的“平等主体”前提，弱势方负担不合理的退出成本，其退出婚姻关系的自由偏离了“默认状态”——换言之，此时的“自由”并非真正意义上的“自由”。</p>
<p>综上，在家暴情境下，双方谈判能力严重不对等时，协议离婚很难称得上是一种有效的退出机制，认为其是“弱势方退出的最后选择”或许更为准确。</p>
<h2 id="3-冷静期让情况更糟">3、冷静期：让情况更糟？</h2>
<p>如前文所述，当双方的谈判地位显著不平等时，协议离婚的性质决定了其无法成为一种有效合理的退出机制。换言之，<strong>协议离婚制度从设计上就并不以“脱离家暴”为其主要关切。</strong></p>
<p>大量观点认为，实践之中，诉讼程序不畅、对离婚请求的支持不足，使协议离婚实际成为了“优先和唯一的选择”，偏离协议离婚制度设计的初衷。这一观点的有效性如何？其如何影响本文对离婚冷静期的讨论？</p>
<h3 id="1诉讼手段的低效">（1）诉讼手段的低效</h3>
<p>有论者指出，通过诉讼手段离婚，实际上常面临着比远长于一个月的“冷静期”。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn11" id="fnref11">[11]</a></sup> 这一观点得到了实证研究的支持：刘敏博士和贺欣教授均指出，法官在当事人的第一次离婚诉讼中判决不离或劝说当事人撤诉，告知当事人依《民事诉讼法》第124条在六个月后再行起诉、判决离婚；<sup class="footnote-ref"><a href="#fn12" id="fnref12">[12]</a></sup> 当事人选择上诉，为保障当事人审级利益，二审法院会将案件发回重审，这一过程往往超过六个月。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn13" id="fnref13">[13]</a></sup></p>
<p>进一步的，“二次审判规则”出现的主因在于我国法（《民法典》第1079条<sup class="footnote-ref"><a href="#fn14" id="fnref14">[14]</a></sup>）采“离婚限制主义”，且关于离婚标准的规定模糊不清：在案情不符合列举情形时，法官所能依凭的仅有“感情确已破裂”这一概括性标准；受权力结构、社会结构的影响，法官选择创设“二次审判规则”实现“双赢”局面。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn15" id="fnref15">[15]</a></sup></p>
<p><strong>在家暴情境下，“二次审判规则”的运作逻辑是</strong>：诉讼当事人无法有效证明家暴的存在，案情不符合于第1079条第2项的列举情形，法官转而依赖“感情确已破裂”这一概括标准，由此触发了“二次审判规则”。由此，弱势方在家暴案件中无法通过诉讼迅速结束婚姻关系的核心阻碍，在于家暴证据搜集困难、证明困难，法院认定标准把握过高，而不在于“二次审判规则”。</p>
<p>此外，诉讼程序作为一种正式程序，自然需要大量的流程保障双方权利，其效率必然低于民政机关“即来即走”的登记离婚程序。但这一劣势，是诉讼程序的共有属性，非作出特别安排无法解决，此处不赘。</p>
<h3 id="2离婚冷静期负面作用">（2）离婚冷静期：负面作用？</h3>
<p>首先，诉讼离婚未能成功负担起“退出通道”的职责，使协议离婚承担了不符其设计目的的责任。为解决这一问题，应在诉讼侧予以相应的改革和完善，而不应寄希望于协议离婚改善这一处境。</p>
<p>其次，由于协议离婚实质上负担起了家暴弱势群体“退出通道”的职责，引入离婚冷静期是否削弱了其效率？如何削弱其效率？主要的意见有：</p>
<h4 id="a强势方在冷静期内反悔">（a）强势方在冷静期内反悔</h4>
<p>“30天的冷静期，就是30天的刑期”  一文中，以强有力的排比句反映了这一观点：“只要30天内出一趟门，就可以把照顾孩子照顾父母的免费劳动力锁死在家里。只要30天内出一趟门，那无论出轨多少次，都可以强迫对方在屋檐下低头。只要30天内出一趟门，就可以轻松化解观念陈旧的偏远地区，妇女提出离婚是好不容易鼓起的勇气。”<sup class="footnote-ref"><a href="#fn16" id="fnref16">[16]</a></sup></p>
<p>这一陈述是否同样适用于不附带冷静期的协议离婚？只要强势方拒绝签署离婚协议，不论有无冷静期，弱势方都无从脱离婚姻。若强势方以一种“恶趣味”意图在同意和反悔之间摇摆，在协议离婚不附带冷静期时也同样可以实现：假做同意签署离婚协议，在共同前往民政机关登记前反悔。由此，这一观点真正指向的是协议离婚要求“双方同意”的本质：任意一方不同意，婚姻即无法以协议方式解除。</p>
<h4 id="b以撤回离婚申请为威胁">（b）以“撤回离婚申请”为威胁</h4>
<p>该观点见于“关于离婚冷静期，大家到底在吵什么？”一文，认为当事人可能以撤回离婚申请为威胁，要求对方在协议中作出妥协。<sup class="footnote-ref"><a href="#fn17" id="fnref17">[17]</a></sup>同样的，如前文所述，这一观点指向的问题存于协议离婚本身：双方谈判能力的不对等，强势方对弱势方足以构成“威胁”。“不同意离婚”和“在冷静期中撤回离婚申请”，没有本质差异。</p>
<h4 id="c弱势方在冷静期中反悔">（c）弱势方在冷静期中反悔</h4>
<p>前述两个观点，都以“强势方在冷静期中反悔”作为其预设。相对而言，“弱势方”在冷静期中反悔的可能性，是一种更本质的观点、更指向冷静期本身。</p>
<p>如前文所述，亲友等非正式系统是弱势方在离婚中的重要“支持来源”，但这一系统的缺陷性也可能反对弱势方产生不利；离婚的“宣告”则可很大程度上消弭这一负面效果。引入离婚冷静期后，在“宣告”最终来临前的30天内，弱势方很可能持续受到亲友压迫性的“谆谆教诲”——冷静期的引入似乎放大了非正式系统的缺陷，增加了弱势方在离婚过程中所面临的压力，这无疑是极为不利的副作用。</p>
<p>综上所述，<strong>观点（a）（b）指向“协议离婚”的本质缺陷，援用其论证离婚冷静期的非合理性，产生“大材小用”式的错位</strong>：这类观点要求的是从“协议离婚”到“单方离婚”这一更为彻底的变革，而不适于驳斥冷静期的引入。观点（c）则是一类更为本质的观点，说明法律规范如何提升了社会规范的强度，对弱势方产生不利。</p>
<h2 id="4-小结">4、小结</h2>
<p>从法律上结束婚姻关系，对弱势方脱离家暴的助益主要见于经济和文化两方面：经济地位的改善、消除非正式支持系统的负面影响。虽然协议离婚在制度设计上并不意在处理家庭暴力问题，但诉讼离婚制度的不足迫使其承担了部分“不属于自己的责任”。在家暴情境下，双方谈判力量严重不对等，弱势方必须承担不合理的成本，协议离婚无法成为一种有效的“退出手段”。离婚冷静期的引入，虽然并没有使得“强者更强”，但却让“弱者更弱”：法律上婚姻“悬而不决”的时间拉长，非正式社会支持系统对弱势方的负面影响加剧。</p>
<h2 id="二-对一个价值预设的讨论">二、对一个价值预设的讨论</h2>
<p>如前文所述，很多反对意见指向的其实并非离婚冷静期，而是“协议解除”在应对婚姻双方权力严重不对等情境的固有缺陷，其论证和论据都在要求一种更彻底的变革，也即从“协议解除”到“单方解除”的变革。</p>
<p>在婚姻双方地位基本对等、没有家暴等极端情形时，允许单方解除婚姻，其价值预设是：从婚姻关系到解除婚姻关系，是从“约束”趋向“无约束”、是从“不自由”趋向于“自由”，故应当尽量少的受到约束。这一约束的解除，对双方而言都是有利的、给双方带来更多的自由。相应的，缔结婚姻关系，则是“进入约束”的过程，应当要求双方的同意，不应依单方意志造成对另一方的不利。</p>
<p>这一价值预设并非没有可讨论之处。若认为意思自治包含“自愿受到自身意思的约束”，那么缔约合同并非“由自由进入不自由”，而是意思自治的实现：约束构成了人之自由的一部分。进一步的，意思自治要求当事人的法律地位仅由其意志决定，而不容他人意志左右：若允许单方解除婚姻，则使另一方的法律地位处于由他人意志所决定的地位，有悖意思自治原则。</p>
<p>也可以认为，<strong>两种价值预设对婚姻双方的“想法”作出了不同的推断</strong>：前一预设认为，双方身处婚姻的约束之中，自然应该时刻趋向于脱离婚姻、重获自由；后一预设则认为，双方在进入一段婚姻之时及其后，在没有相反证据时，应当认为双方的目的都是受婚姻关系之约束、希望婚姻关系不断延续。</p>
<hr>
<hr class="footnotes-sep">
<section class="footnotes">
<ol class="footnotes-list">
<li id="fn1" class="footnote-item"><p>来自微博用户。由于反对意见多来自于网络、表述的方式繁多，文中很多意见未能清晰标注来源，多有疏漏，特此说明。 <a href="#fnref1" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn2" class="footnote-item"><p>离婚后妇女遭受前夫暴力的占家庭暴力总数的19.5%。见王志华：《家庭暴力中受虐妇女的社会心理分析——她为什么不离开？》，《妇女研究论丛》2007年第6期，第20页。 <a href="#fnref2" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn3" class="footnote-item"><p>薛宁兰：《社会性别与妇女权利》，社会科学文献出版社2008年版，第256页。转引自王曦影等：《性别、代际与家庭暴力的幸存者：一项基于两代受暴妇女的生命史研究》，《上海大学学报（社会科学版）》2019年第4期，第15页。 <a href="#fnref3" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn4" class="footnote-item"><p>王凤仙：《反抗与妥协——家庭暴力受害者个案研究》，《妇女研究论丛》2001年第5期；王志华：《家庭暴力中受虐妇女的社会心理分析——她为什么不离开？》，《妇女研究论丛》2007年第6期；张柳、王曦影：《家庭暴力的生态学个案研究》，《中国研究》2020年第5期；王曦影等：《性别、代际与家庭暴力的幸存者：一项基于两代受暴妇女的生命史研究》，《上海大学学报（社会科学版）》2019年第4期。 <a href="#fnref4" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn5" class="footnote-item"><p>吴小平：《家庭暴力中的受虐妇女》，中国社会科学院研究生院2012年硕士论文，第25页。 <a href="#fnref5" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn6" class="footnote-item"><p>单亲女性的平均收入是男性的79%，其中离异女性是离异男性的81%。离婚后抚养孩子的女性，即使加上孩子父亲给付的子女抚养费，人均年收入仍然只为双亲家庭的55%，有44%的女性表示物质生活水平下降或明显下降。美国的一项研究表明，离婚后一年内，男性生活水平提高42%，女性生活水平降低73%。见生龙曲珍、刘谦：《多学科视野下的家庭暴力研究综述》，《现代妇女》2012年第3期，第15页。 <a href="#fnref6" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn7" class="footnote-item"><p>王曦影等：《性别、代际与家庭暴力的幸存者：一项基于两代受暴妇女的生命史研究》，《上海大学学报（社会科学版）》2019年第4期，第23页。 <a href="#fnref7" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn8" class="footnote-item"><p>例如，对女性受暴力的宿命化，对女性在维持婚姻、忍耐家庭暴力的崇高化。见吴小平：《家庭暴力中的受虐妇女》，中国社会科学院研究生院2012年硕士论文，第26页；佟新：《不平等性别关系的生产与再生产——对中国家庭暴力的分析》，《社会学研究》2000年第1期，第109-110页，提出了“权威性资源”之概念，能够恰当描述弱势方的这一处境；王志华：《家庭暴力中受虐妇女的社会心理分析——她为什么不离开？》，《妇女研究论丛》2007年第6期，第22页。 <a href="#fnref8" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn9" class="footnote-item"><p>王曦影等：《性别、代际与家庭暴力的幸存者：一项基于两代受暴妇女的生命史研究》，《上海大学学报（社会科学版）》2019年第4期，第20页。应当注意，该文指出非正式系统的重要性存在有代际差异的，见第21、23页。 <a href="#fnref9" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn10" class="footnote-item"><p>如受虐妇女综合症，见贠丹：《对受虐妇女综合症专家证据的理论反思与路径建构》，《妇女研究论丛》2019年第6期，第76-78页。 <a href="#fnref10" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn11" class="footnote-item"><p>该观点见于詹青云的微博，以及知乎答案：https://www.zhihu.com/question/292204445/answer/480087168。 <a href="#fnref11" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn12" class="footnote-item"><p>刘敏：《二次离婚诉讼审判规则的实证研究》，《法商研究》2012年第6期，第81页；贺欣：《离婚法实践的常规化——体系制约对司法行为的影响》，《北大法律评论》2008年第9卷第2辑，第465页。 <a href="#fnref12" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn13" class="footnote-item"><p>上引贺欣文，第471页。 <a href="#fnref13" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn14" class="footnote-item"><p>《中华人民共和国民法典》第1079条：夫妻一方要求离婚的，可以由有关组织进行调解或者直接向人民法院提起离婚诉讼。人民法院审理离婚案件，应当进行调解；如果感情确已破裂，调解无效的，应当准予离婚。有下列情形之一,调解无效的,应当准予离婚：……（二）实施家庭暴力或者虐待、遗弃家庭成员；…… <a href="#fnref14" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn15" class="footnote-item"><p>详细的论证见刘敏：《二次离婚诉讼审判规则的实证研究》，《法商研究》2012年第6期，此处不赘。 <a href="#fnref15" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn16" class="footnote-item"><p>苏见祈：《30天的冷静期，就是30天的刑期》，载微信公众号“苏见祈”，2020年5月28日。 <a href="#fnref16" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
<li id="fn17" class="footnote-item"><p>《关于离婚冷静期，大家到底在吵什么？》，载微信公众号“青苗法鸣”，2020年6月8日。 <a href="#fnref17" class="footnote-backref">↩︎</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></content>
    </entry>
</feed>