<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://rue98.github.io</id>
    <title>rue</title>
    <updated>2020-05-30T12:44:37.689Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://rue98.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://rue98.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>「木屋藏犬」</subtitle>
    <logo>https://rue98.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://rue98.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, rue</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[“穿衣自由”：相关推文及评论的梳理与分析]]></title>
        <id>https://rue98.github.io/chuan-yi-zi-you-xiang-guan-tui-wen-ji-ping-lun-de-shu-li-yu-fen-xi/</id>
        <link href="https://rue98.github.io/chuan-yi-zi-you-xiang-guan-tui-wen-ji-ping-lun-de-shu-li-yu-fen-xi/">
        </link>
        <updated>2020-05-30T12:36:41.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="引言">引言</h1>
<p>本文的写作目的在于，通过梳理“穿衣自由”相关的数篇推送以及推送下的读者评论，达到“确认共识与争点”的目的。</p>
<p>本文的写作动机在于，满足“分析冲动”和表达一些需要被表达的观点，又以前者为重；图文配比、行文方式、排版、字数方面，无疑是极不“读者友好”的。</p>
<p>本文的分析对象，包括“女性穿衣自由”原推文在内，共五篇推文。推文的选取方法，无疑是不严谨的：前述五篇推文，是本文作者在“穿衣自由”这一话题上最先读到的五篇推文。<strong>虽然绝不可称之全面，但五篇推文与评论已经展示了该问题上相当数量的观点，本文无意对现状做全面、无所不包的描绘，而着力于对目前观察到的观点作梳理和分析。</strong></p>
<p>进一步，分析对象包括推文的正文部分以及推文的评论区。可见于评论区的内容，是经推文作者筛选过后的读者观点，囿于筛选的主观性以及读者群体的差异，评论区展示的观点难称“全面客观”，但有以下两方面价值。</p>
<p>一方面，推文作者对评论进行筛选的过程，以及在评论区中与读者产生的互动，有助于对作者原意的正确把握。筛选过程反映了作者与读者的共识，作者认为读者所言甚是，于是加以展示，读者的观点、论证可以理解为作者观点、论证之延伸。作者与读者之互动，常见于对相反观点的驳论，亦能帮助作者延展其观点。</p>
<p>另一方面，经过筛选的读者观点尽管不“全面客观”，但毕竟是真实情况的碎片。数篇推文以不同的目的和标准筛选读者观点，不同形状大小的碎片拼凑一处，或许能见到更完整的图景。</p>
<p>本文的分析方法，以推文文义为核心，不讨论写作动机，尽可能减少对作者意图的主观“揣摩”、抛弃对推文性质的前见。</p>
<p>下文分为三部分：部分一为“观点综述”，部分二为“共识与争点”，部分三为“对争点的评述”；其中，部分一又按照正文和评论，分为两个子部分。</p>
<p>本文“部分一”梳理的五篇推文分别为：</p>
<p>3号厅检票员工发布的“祝中国女孩早日穿衣自由”（下称**“女性自由”**）；</p>
<p>小约翰要哔哔发布的“祝中国男孩早日游戏自由”（下称**“游戏自由”**）；</p>
<p>听扯发布的“中国男人更没有穿衣自由好吗？？？”（下称**“男性自由（一）”**）；</p>
<p>蔡的文发布的“祝中国男孩早日穿衣自由”（下称**“男性自由（二）”**）；</p>
<p>为你写一个故事发布的“为什么有人被《中国女孩没有穿衣自由》激怒了？”（下称**“为什么”**）</p>
<p>五篇推文中，“女性自由”一文现已删除，未能对评论进行梳理；“男性自由（二）”一文相较其他推文阅读量偏低。</p>
<p>另外，还参考格林威治嬉皮研究公社发布的“我怎么觉得大家穿衣挺自由”、平里发布的“我们从来就没有穿衣自由”、美亚在港村发布的“我的妈呀，中国穿衣还不自由？”，下文依照作者首字称**“格文”、“平文”、“美文”**。</p>
<h1 id="部分一-观点综述">部分一 观点综述</h1>
<p>​       本部分包含两个子部分：“正文综述”、“评论综述”。除观点外，推文正文部分的论证方法也包含于综述中。本部分所指“综述”，限于列举，统合、总结见部分二。</p>
<h2 id="一-正文综述">一、正文综述</h2>
<h3 id="1-女性自由">1、“女性自由”</h3>
<p>​       <strong>提出“（女性）穿衣自由”的定义</strong>：“一个女孩，无论拥有什么样的身材和肤色，在穿衣服这件事上都可以受自己的自由意志支配。并且在此基础上不会受到他人的限制和阻止，也不会遭到言语、行为以及任何形式的评价。”</p>
<p>​       **在该定义下，尝试论证“中国女孩没有穿衣自由”。**提出了三个导致穿衣不自由的现象以及相应例证：“双标”（热依扎例）、“荡妇羞辱”（微博评论例）、“受害者有罪论”（微博评论例、比利时“性侵时的衣着”展览例）。三个现象外，还提出热依扎、马思纯两例，说明女性衣着受恶意评价。</p>
<p>​       **文末，呼吁为“穿衣自由”斗争。**以伊朗服装改革为例，说明不斗争的恶劣后果。</p>
<p>​</p>
<h3 id="2-游戏自由">2、“游戏自由”</h3>
<p>​       与“女性自由”一文呈“中心对称”关系，主体置换为男性，客体置换为游戏。该文仅将原文中的“穿衣自由”替换为“游戏自由”，结构、论证方法均与原文无异。</p>
<p>​       该文作者表明赞同“女性自由”一文观点，但不赞同其论证方法，意在通过该文展示“其论证方法的荒谬”。</p>
<h3 id="3-男性自由一">3、“男性自由（一）”</h3>
<p>​       **论点一：**人类本来就没有穿衣自由，穿衣不自由本身是对别人的一种尊重。例证：格子衫、拖鞋相亲、各类场合的着装要求。</p>
<p>**论点二：**选择穿何种衣服，就应该选择承受对应的评价；不应限制评价的自由。此处所指评价，并非“荡妇羞辱”和谩骂。</p>
<p>**论点三：**男性对女性穿衣的限制是出于“爱”。</p>
<p>**论点四：**男性的穿衣也受到女性限制。例证：男性改造。</p>
<p>**论点五：**反驳原文对于热依扎一例的推理，但未说明原文“双标”相关观点不成立的理由。表示了对原文在“荡妇羞辱”和“受害者有罪论”相关观点的支持。</p>
<p>**核心论点为论点二。**该文在文末再次提及该论点，并提出一个例证。</p>
<h3 id="4-男性自由二">4、“男性自由（二）”</h3>
<p><strong>第一段</strong>举“作为‘女性专属色’的粉色”一例，例证男性在穿衣上亦受限制。</p>
<p><strong>第二段</strong>包括两个论点。第一个论点，男性更容易被排斥在“时尚审美”之外、更易招致负面评价。第二个论点，以貌（穿衣）取人不正确，提出了两个例证（中山大爷购车例、匡威例）。</p>
<p><strong>第三段</strong>延展“男性穿衣自由”的论点至中老年男性。</p>
<p><strong>核心论点</strong>是：男性穿衣亦不自由，这种不自由是不正确的。该文以“祝中国女孩早日穿衣自由，也祝中国男孩早日穿衣自由。”</p>
<h3 id="5-为什么">5、“为什么”</h3>
<p>​       **推文的目的：**解释为什么“女性自由”一文招致大量负面评论，尝试探究负面评论产生的缘由，不做简单的归类和批判。</p>
<p><strong>论点一：</strong>“女性自由”一文在论证中（文章开头）采用了中外对比的方式，表现出了“贬低中国人，拔高外国人”的倾向，由于民族主义引发众怒。举例论证“在这一问题上，外国没有显著优越之处”，其采纳的论据类型与原文不完全相同。</p>
<p>**论点二：**中国男性没有穿衣自由。举例论证女性也存在恶意评价、“双标”等问题。</p>
<p>**论点三：**女性不应受任何形式的评价，属于“过度”。反驳原文提出的热依扎、马思纯两例。</p>
<p>**论点四：**中国女性有穿衣自由。例证中东国家、东南亚国家，划出“穿衣不自由”的范围，并说明中国女性不属于这一范围。</p>
<h2 id="二-评论综述">二、评论综述</h2>
<p>​       本部分对各推文评论区展示的读者观点进行筛选和梳理。如前所述，分析评论区观点的目的有二：进一步把握作者推文原意，了解读者对“穿衣自由”问题的观点。</p>
<p>服务于这一目的，本部分的筛选标准为：评论所表达观点与正文不同的、评论说理方式与正文不同的、评论对文章说理有进一步阐发的。当然，筛选中的主观因素是难以排除的。</p>
<p>如前，由于“女性自由”一文已删除，此处缺。另，在保持原意、原语境的基础上，对所摘评论有一定修改、缩写。便利起见，未说明发布评论的具体用户。</p>
<h3 id="1-游戏自由">1、“游戏自由”</h3>
<p>​       <strong>评论一（作者评论）</strong>：“认同‘穿衣自由’一文的观点，不认同其论证逻辑，所以换一种方式证明其逻辑之荒谬。作者并不认同自己文章中的一些观点，不必真正去讨论‘游戏自由’。”</p>
<p><strong>评论二：</strong>“穿衣自由定性，游戏自由定量。”</p>
<p><strong>评论三：</strong>“是否需要男生刻意注意自己的视线，进行回避。没有绝对的自由，而是互不干扰的自由。”</p>
<p><strong>评论四：</strong> “文章中‘恶臭男生’的截图，不能代表主流观点。” （此为作者回应）</p>
<p><strong>评论五：</strong>“打游戏对男女双方都会产生影响，与穿衣自由性质不同。”</p>
<h3 id="2-男性自由一">2、“男性自由（一）”</h3>
<p>​       <strong>评论一：</strong>“爱”、“担忧”的本质是对“荡妇羞辱”肯认。（质疑该文论点三）</p>
<p><strong>评论二：</strong>“他人的感官自由可以与穿衣自由共存。穿衣自由与男女性别无关。”</p>
<p><strong>评论三：</strong>“反对的是通过一个人的穿着去判断其品行。”</p>
<p><strong>评论四：</strong>“认为大众言论限制穿衣自由，是道德绑架。希望不对衣品作出评判，是不现实的想法。”</p>
<p><strong>评论五：</strong>“支持穿衣自由，但需要稍微分场合。”</p>
<p><strong>评论六：</strong>“（女性穿衣）已经很自由了。”（此为作者回应）</p>
<p><strong>评论七：</strong>“男性不能评论女性，但女性可以评论男性和女性。”（作者回应：“往往女性对女性更苛刻”）</p>
<p><strong>评论八：</strong>“这个世界做什么都是有代价的。”</p>
<p><strong>评论九</strong>：“不是所有男性都‘不堪’。不上升到性别对立。”</p>
<p><strong>评论十：</strong>“改变世界的目光我觉得不现实。”</p>
<h3 id="3-男性自由二">3、“男性自由（二）”</h3>
<p><strong>评论一：</strong>“他人评论自由被剥夺。”</p>
<p><strong>评论二：</strong>“有穿衣打扮自由，因为没有任何一条法律规定该穿什么样的衣服。无论做什么都会有人不满，不要在意别人的评价。”</p>
<h3 id="4-为什么">4、“为什么”</h3>
<p><strong>评论一：</strong>“人的道德问题和穿衣自由是两个问题。中国有穿衣自由，因为你穿什么都可以，上街没有人会杀你。”</p>
<p><strong>评论二：</strong>“若批评不自由，赞美无意义。”</p>
<p><strong>评论三：</strong>“没有穿衣自由，因为只有热裤。”</p>
<p><strong>评论四：</strong>“对自由一词的定义不同。有人在法律层面，有人在宏观层面。”</p>
<p><strong>评论五：</strong>“对自己的不自信和对外界评价的太在意。”</p>
<p><strong>评论六：</strong>“你怎么知道外国人心中没有想法，说不定只是没有表现出来罢了。”</p>
<p><strong>评论七：</strong>“衣裳何尝不是职业身份、地位出身甚至教育程度的反映呢。”</p>
<p><strong>评论八：</strong>“男性也好，女性也好，都有社会风俗和道德限制。”</p>
<h1 id="部分二-共识和争点">部分二 共识和争点</h1>
<p>​      本部分尝试将上文所列举的大部分观点，统合在“共识”和“争点”两个类别之下。由于文章作者和读者均是独立思考的意见主体，本部分不对观点来源做区分。需要指出，由于分析重点限制，本部分仅描述“大倾向”，很多极具启发性的评论，无法被囊括进下文的两个类别之中。</p>
<h2 id="一-共识">一、共识</h2>
<p>​       需要指出，由于下文“争点”部分涉及“共识”部分的前提性问题，此处“共识”指在暂时搁置前提性问题争议的情形下可达成的共识。</p>
<p>例如，各个主体对于自由的定义存在争议，但在同一个“自由”定义之下（暂时搁置“这一定义本身是否恰当”的争议），各个主体之间仍然能达成一定共识。前提性问题的争议，并不当然地否定共识的存在。</p>
<p>当然，此处的“共识”并非完全的、了无争议的共识，只是从前述观点中推知的、可能为大多数人所认同的“基本达成共识”。</p>
<h3 id="共识一穿衣自由的现状不是纯粹的性别问题">共识一：“穿衣自由”（的现状）不是纯粹的性别问题。</h3>
<p>​       此处暂时采纳 “女性自由”中关于“自由”的定义：“……受自己的自由意志支配。并且在此基础上不会受到他人的限制和阻止，也不会遭到言语、行为以及任何形式的评价。”</p>
<p>由于此处的定义是一个较难满足的强定义（“任何形式”），故称现状为“问题”。</p>
<p>首先，有关“男性自由”的推文和评论，其本身表达了“<strong>‘穿衣自由’不是一个女性问题</strong>”的观点。</p>
<p>“男性自由（一）”中，作者提出男性穿衣亦受到女性限制。“男性自由（二）”中，作者以“粉色”、“排除在时尚审美之外”作为例证，阐述男性的穿衣自由问题。评论中，亦有如“女性评论男性”这样的观点。</p>
<p>进一步，推文和评论又表达了**“‘穿衣自由’不是一个性别问题”**的观点。</p>
<p>“男性自由（一）”中，作者提出“人类本来就没有穿衣自由”，其理由在于“各类场合有其着装要求”。这一观点在“美文”中同有出现。评论中，亦有“‘穿衣自由’与性别无关”、“都有社会风俗和道德限制”的相应观点。</p>
<h3 id="共识二女性不应因为穿衣而招致严重的侮辱性评论">共识二：女性不应因为穿衣而招致严重的侮辱性评论。</h3>
<p>​       具体而言，所谓严重的侮辱性评价指“荡妇羞辱”、“受害者有罪”等“女性自由”一文提出的情形。该共识与“自由”的定义无关，无须暂时采纳某一定义。</p>
<p>​       “男性自由（一）”、“男性自由（二）”、“为什么”都明文指出，接受“女性自由”一文在严重侮辱性评价上的观点。评论中，此类观点亦多；同时由于常见，前文未特别摘录。</p>
<p>​       需要指出，“格文”和“美文”中，虽然并未明文反对这一共识，但其对“自由”的定义可能在实质上否定了该共识，于下文“争点”部分分析。</p>
<h2 id="二-争点">二、争点</h2>
<p>​      <strong>争点主要有二：“自由”的定义、中国女性（目前）是否“穿衣自由”。</strong></p>
<p>​       二者间有明显的牵连关系。中国女性是否“穿衣自由”的判断路径为：给出“自由”的定义，与现状相比照，得出“是否自由”的结论。由于各个主体可供判断的资料不同，对“现状如何”有不同的理解、能提出不同的论据；在给定判断资料、对客观“现状”理解统一的情形下，对“自由”的定义直接对结论产生影响。</p>
<p>​</p>
<h3 id="争点一何为自由">争点一：何为“自由”</h3>
<p>​       推文在自由的定义上呈现出明显的“阶梯性”，核心争议在于“何种强度的评价是可以接受的”，对意志自由、不受（物理意义的）限制和阻止，各推文均未提出异议。根据可接受的评价强度，将推文给出的定义分为三类：强自由、弱自由、主观自由。</p>
<p>​       <strong>“女性自由”一文的定义为“强自由”</strong>：一个女孩，无论拥有什么样的身材和肤色，在穿衣服这件事上都可以受自己的自由意志支配。并且在此基础上不会受到他人的限制和阻止，也不会遭到言语、行为以及任何形式的评价。对评价不做进一步区分，“任何形式的评价”均减损自由。</p>
<p>​       <strong>“男性自由（一）”、“为什么”的定义为“弱自由”</strong>，对前文“强自由”进行了一定修正。“弱自由”定义将“任何形式的评价”缩减为“严重侮辱性评价”，换言之，除严重侮辱性之外的评价，均是可接受、应当接受的。</p>
<p>详述如下：“男性自由（一）”提出不应限制评价的自由，此处所指评价并非“荡妇羞辱”和谩骂；“为什么”一文认为“不受任何形式的评价”要求过高，但同样反对“攻击性”的评价。</p>
<p><strong>“格文”、“美文”的定义为“主观自由”</strong>，放弃前文“何种评价是可接受的”定义路径，认为自由与外部评价不相关，但两篇推文中的定义路径稍有不同，详述如下。</p>
<p>“格文”认为，衣着引发的评价、评价引发的个人情绪体验，都不构成对自由的否决。作者采用“逐步后退”的方式进行说理，有如下观点：（1）对严重侮辱性评价，如果不予理会，侮辱性评价即不会产生情绪体验，则“不被冒犯侮辱”；（2）对严重侮辱性评价，如果予以理会，产生了相应情绪体验，仍与自由无关；（3）自由不应由舆论环境决定。“格文”最后有结论：舆论环境有改善的必要，但不应轻易与自由挂钩。</p>
<p>需要指出，“格文”中以两个不同词汇指代对女性的评价：“污言秽语、恶意中伤、言辞猥琐肮脏”和“侮辱性评价”，二者强度似有不同，前者更近乎于上文所指“严重侮辱性评价”。“格文”在观点（1）、（2）中以“这些评论”指代“污言秽语”，但在后文又转以“侮辱性评价”进行论述。故，此处对作者原意把握存疑，尚不能确定作者是否将“严重侮辱性评价”排除在其对“自由”的定义之外。</p>
<p>“美文”指出，“只要不在乎别人的看法，即是自由；只要在乎别人的看法，即是不自由”、“自由是精神胜利法”等，此类陈述与“格文”观点（1）近似。同时，“美文”中亦提出由评价产生的情绪体验也与自由无关，与“格文”观点（2）近似。另外，“美文”在文章开头给出“自由”的定义：“如果法律允许，没有影响到你的生计和人身安全，它就是自由的。”</p>
<h3 id="争点二中国女性目前是否有穿衣自由">争点二：中国女性（目前）是否有“穿衣自由”</h3>
<p>如前，这一问题的答案，由“自由”的定义和对“现状”的认识所共同决定。各推文在对“现状”的描述方面，均较多地采纳了经验性的例证，对于该类型论据的证明力、适当性，本文于部分三详述。现依据前文定义的分类，总结各推文在该问题上的观点。</p>
<p><strong>根据“强自由”定义，</strong>“女性自由”一文认为中国女性（目前）并不享有“穿衣自由”。</p>
<p><strong>根据“弱自由”定义，</strong>“男性自由（一）”和“为什么”认为中国女性（目前）享有“穿衣自由”，详述如下。</p>
<p>“男性自由（一）”指出，选择何种穿着，就应接受相应的评论（不包括“荡妇羞辱”和谩骂），评价的自由不应被限制。作者在与读者评论的互动中，明确指出“（女性）穿衣已经很自由了”。</p>
<p>“为什么”通过划定“没有穿衣自由”的范围，指出中国并不落入范围之内，论证中国女性（目前）享有穿衣自由；通过例证划定范围时，“为什么”提出的例证为中东国家、东南亚国家。需要指出，该文提出的例证与其采纳的“弱自由”定义并不完全契合，与“美文”提出的“如果法律允许……生计和人身安全……”更为近似。</p>
<p><strong>根据“主观自由”定义，</strong>“格文”和“美文”认为中国女性（目前）享有“穿衣自由”。</p>
<h1 id="部分三-对争点的评述">部分三 对争点的评述</h1>
<p>​       本部分尝试通过提出一个一般性的框架，对上述争点进行一定评述。本部分包括三个子部分：“一般性框架”、“对现有观点的再探讨”、“其他问题”。</p>
<h2 id="一-一般性框架">一、一般性框架</h2>
<p>​       此前的讨论当中，将“自由”作为讨论的客体对待。由于自由兼具“描述和评价”的属性，在一般认知中并非一个中性词汇，产生了一定程度上的混淆。本文将讨论的客体替换为“行为”这一中性词汇，将“自由”作为一个标尺性质的“描述和评价”词汇使用。</p>
<p>​       该一般性框架包括两个前提性认识：</p>
<p>​       （1）完全不具有外部性、对其他主体不产生任何影响的行为，不应受限制。仅在主体间产生交流和互动，行为产生主体间的利益冲突、行为对其他主体产生影响时，出于公平、效率等种种原因，行为才应受到一定限制，以调节相互冲突的利益。</p>
<p>​       （2）抽象的社会与具体的行为主体相分离，成为一个独立的“调节机制”。其调节所依据的规范（或称标准），为伦理、道德等非正式规范；其调节手段为“社会压力”（如舆论谴责等）。</p>
<p>​       基于上述前提性认识，有如下框架：</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="file:///C:/Users/20162/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image002.jpg" alt="img" loading="lazy"></figure>
<p>​       此处“行为”即指具有外部性、与其他主体产生利益冲突的行为。</p>
<p>此处“不利后果”可以一例说明：夜间，主体一在潜心工作学习之时，主体二大放音乐、吵闹不已，主体一难于不堪其扰、专心工作；此时，主体一专注工作、不受侵扰的利益即受负面影响，为“不利后果”。</p>
<p>主体二播放音乐的行为似与主体一工作学习的行为没有“引发”的因果关系，但主体一只要在此时选择不学习工作，不受侵扰的利益不存在，也自然没有不利后果可言：从这一意义上而言，主体一只要不为学习工作之行为，就无须承担不利后果。</p>
<p>主体一放弃在这一时段工作学习，可称之为“行为受限”；值得注意的是，“行为受限”是一个事实性陈述，不包含对“行为是否应当受到限制”的价值评价。</p>
<p>在仅有两个主体、没有独立第三方的情形下，双方可通过协商、强制等手段，对相互冲突的利益进行安排：例如，主体一对主体二使用暴力，使主体二出于恐惧，不再在夜间播放音乐。此处，由于主体数量较少，称为“义务”似不恰当（另，本文不对“义务”的本质进行探讨，仅在一般、宽泛的意义上理解）。</p>
<p>当主体数量增多，抽象的社会作为独立的调节机制产生时，一般性的“容忍义务”则更加明晰。其运行方式如下：</p>
<p>主体一之利益受主体二之行为侵扰之时，可能转向社会寻求救济（希望对主体二之行为进行制裁）、社会也可能主动进行评断。若社会认为，主体一有义务容忍主体二的行为，将拒绝对其进行救济；相反，若这一行为被认为逾越了主体一应加以忍受的范围，社会将通过“社会压力”对制裁主体二、救济主体一，其效用大致有二：</p>
<p>（1）社会向其他主体一般性地宣示某一利益的范围，实现对侵害行为的一般预防，亦产生一定程度的“教化”作用；</p>
<p>（2）若主体二因“社会压力”向主体一完成赔礼道歉、消除影响等举动，则实现了“不利后果”的转移，即主体二因其行为负担了赔礼道歉、消除影响的不利后果，且应当容忍这些不利后果，其行为受限。</p>
<p>作为独立调节机制的社会，通过“容忍义务”划定主体行为受限的范围，并通过“社会压力”对越界行为进行制裁、实现“不利后果”的转移。根据这一框架，需要探讨两个核心问题：</p>
<p><strong>（1）对于某一特定行为，“容忍义务”的合理强度为何？</strong></p>
<p><strong>（2）对于某一特定行为，其目前负担的“不利后果”为何？</strong></p>
<p>只有对这两个问题作出回答，方能证成“呼吁变革、呼吁进步”的必要性。</p>
<p>在某一特定时点，对于某一特定行为，如果认为其上“容忍义务”的强度合理，目前该行为负担的“不利后果”亦落入“容忍义务”的范围内，自没有要求改变的必要。如果认为“容忍义务”的强度过高、“不利后果”的负担过重，则有通过不同手段、方式予以变革的必要。</p>
<p>此处，给出<strong>本文对于“自由”的定义</strong>：对于某一特定行为，若其“容忍义务”的强度合理，则称行为“自由”；反之，若认为“容忍义务”的强度过高，则称为“不自由”。应当注意，此处“自由”只是对行为受限制状态的描述，而非实在的客体。</p>
<p>当然，“合理”的反面并非“过高”：“过高”和“过低”均可称为“不合理”。但由于此处所指行为具有外部性，都在“利益冲突”的语境下进行探讨：认为某一行为附带的“容忍义务”过高，即指对相对应的行为附带了过低的“容忍义务”，是对同一问题在不同角度下的描述。</p>
<p>这一定义表明了如下观点：<strong>“自由”与“不自由”的划分点，在于社会所界定的“容忍义务”是否合理，是一个评价性、规范性的命题；而客观性、事实性的“不利后果”并不决定某一行为是否“自由”。</strong></p>
<p>其理由在于：在划定了“容忍义务”的范围后，社会将通过各类调节手段，将“不利后果”在行为主体间进行转移，各个行为主体所承担的“不利后果”，终局性地决定于“容忍义务”的范围，未经调整时的状态则是暂时性的。社会调节手段和转移的有效性，则是另一问题。</p>
<h2 id="二-对部分现有观点的再探讨">二、对部分现有观点的再探讨</h2>
<p>​       本部分尝试在本文提出的一般性框架之下，描述前文分析的各推文对提出“穿衣自由”的观点。</p>
<p>​       <strong>前文“争点一”中，各推文对“自由”的不同定义，在前述框架中，有两种可能的定位方式：</strong></p>
<p><strong>（1）反映为穿衣者对恶意评价应有多大程度的“容忍义务”</strong>：对一般性的评论是否应容忍？对严重侮辱性评论是否应容忍？</p>
<p>推文中类似“选择穿何种衣服，就应该选择承受对应的评价”、“不应限制评论自由”、“女性不应受任何形式的评价，属于‘过度’”的措辞，可以支持这一定位方式。</p>
<p><strong>（2）反映为恶意评价是否构成“不利后果”。</strong>“强自由”和“弱自由”定义下，前述推文的作者很大程度上认同恶意评价属于一种“需要容忍的不利后果”。但在“主观自由”定义下，推文作者是否将恶意评价确认为一种“不利后果”，有可探讨的余地。</p>
<p>“格文”中，其论证的第一层次谈及“是否一定、必须去理会这些（恶意）评价？”结合其后文陈述，可以理解为当主体对恶意评价不予理会时，其并不感觉被冒犯、被侮辱，相应地并不负担“不利后果”。</p>
<p>“美文”中，谈及“自由是精神胜利法”、“心情不由他人评价决定，由自己决定”。如果将负面情绪体验作为框架中的“不利后果”，则有：主体有决定情绪体验的能力，如果产生了负面情绪体验，是主体“自陷风险”、而非外部评价所致，所以主体应当“自担责任”。</p>
<p>以下对上述观点进行分析：</p>
<p><strong>首先，“合理容忍义务”应由所有意见主体共同进行更为精细的商榷。</strong></p>
<p>需要指出，何为“合理容忍义务”、如何为限制行为划下合理的界限，当由所有的意见主体共同商榷、探讨，以构建共识。</p>
<p>任何单独个体对“容忍义务”的理解，都无法独自改变广泛的、抽象的“社会”对“合理容忍义务”的理解。而如前所述，作为独立调节机制的社会，其认知中的“合理容忍义务”是决定“自由”的关键因素。</p>
<p><strong>对“合理容忍义务”，应当有更为精细的“逐点商榷”，试举二例（仅举例，不表明立场与问题的可讨论性）：传统弱势群体、少数群体，是否应当被施加更低的“容忍义务”，换言之，是否应当要求他人的评价更宽容？“Body Shaming”介于严重侮辱性评价和一般评论之间，其是否是应当被容忍的？</strong></p>
<p><strong>其次，“主观自由”定义可能更应定位为对“合理容忍义务”的调节。</strong></p>
<p>必须承认，对衣着的“恶意评价”并不能被纯粹客观地认知：“恶意”本身是一个评价性质的要素，某些评价是否为恶意，不同主体之间一定存在不同的判断。当某一个评价被判断为“非恶意”的，则很可能给主体带来负面情绪体验或其他“不利后果”，自也无必要做进一步的探讨。</p>
<p>但当评论的恶意程度上升，总存在无法被解读为“非恶意”的评价，对这些评价主观上的消解（“不予理会”、“不要在意”、“有自信即可”），是否意味着“不利后果”也一并被消解、或从未产生？对恶意的消解，是否从始至终都是自然的、都是无须花费任何情绪成本的？**尚无自然消解恶意评价能力的主体，其产生的负面情绪体验、“消解”评价所付出的成本，是否应被认定为产生于“自身能力的欠缺”，从而应自己承担责任，不认为是他人引致的“不利后果”？**本文认为，将恶意评价产生的负面情绪体验，一概地理解成为被评价主体“自陷风险”，是值得商榷的。</p>
<p>若以一种更客观的方式理解“不利后果”，将主观的“消解”定位为履行“容忍义务”，逻辑似更加顺畅：当主体受到一般社会认知下的恶意评价，主体即承受了“不利后果”，而其对恶意评价的后续处理，都可理解为对“容忍义务”的履行。“消解”仅是在“容忍义务”的范围内对处置“不利后果”，而非处置所有可能产生的“不利后果”。</p>
<p>按照这一定位方式，问题再次回转至“‘合理容忍义务’为何”。</p>
<h2 id="三-其他问题">三、其他问题</h2>
<h3 id="1-穿衣-性别问题-建构的社会规范">1、“穿衣”、性别问题、建构的社会规范</h3>
<p>如前所述，“穿衣”并非一个女性问题，更进一步，也非一个性别问题；只是在性别语境下，这一问题更为“贴近生活”、更为人所关注、更显著。由于人们惯于进行“男女二元”的认知，性别语境下的探讨不可避免地引致了“男女对立”的批判。</p>
<p>但正如各推文及评论所表明的，“穿衣”首先并非一个“女性问题”。男权主义（本应慎用宽泛的“主义”等措辞，此处作一般意义理解）不仅框定了女性的“模板形象”，亦框定了男性的“模板形象”，任何偏离“模板形象”的主体都应受社会制裁：男人婆、荡妇、娘娘腔、死肥宅等。这一观点及相关延伸，在“平文”中有更详尽、专业性更强的论述。</p>
<p>更进一步，“穿衣”并非一个“性别问题”：“穿衣”行为亦受风俗、道德等社会规范限制。</p>
<p>性别、风俗、道德一类，本质上都是被建构的社会规范，建构的即有解构的可能，其需要证立正当性，以避免解构：而“规范本身得到广泛的服从”，并不能当然地证立其正当性。所有的社会规范都具备被论争、被解构的可能，性别规范只是因目前被广泛地讨论，而获得更显眼的地位。</p>
<h3 id="2-个体经验性论据的意义">2、个体经验性论据的意义</h3>
<p>​       以“我身边的人……”、“我感觉……”作为例证，以说明“穿衣”问题现状的论证方法，在各推文和评论中时有出现。值得检讨的，是此类个体经验性的论据，在论证中的意义。</p>
<p>​       在以此类论据进行论证时，除说明个人体验、个人身边的小范围现象外，还可能做如下推论：由于“我”的处境、身份等属性并不极端特殊，与我处于同一文化、经济、政治条件下的个体数量较大，有理由推测存在一定数量与“我”处境、身份等属性相同、相似的个体，那么，这些个体也可能与“我”有相同、相似的经历。</p>
<p>​       在“穿衣”的“不利后果”上，有人提出并未体验过任何“不利后果”，亦有人提出体验过极其严重的“不利后果”，似没有一方的数量占据绝对的优势（当然，这是不严谨的个人观察，亦带有个人体验的局限）。双方均不能以其个体性经历说明，所有人均有某种特定经历，但或可依照上述逻辑推知，有一定数量的个体与自己有相同、相似的经历。</p>
<p>​       “呼吁变革、呼吁进步”的必要性如何被证成：只要<strong>存在</strong>体验过逾越“容忍义务”之“不利后果”的个体，就有变革、进步的空间和必要。当且仅当所有人或越过“社会变革均衡数量”的绝大多数人都未体验过逾越“容忍义务”的“不利后果”时，变革、进步才走到暂时的休止点。</p>
<h1 id="结语">结语</h1>
<p>本文的局限性至少有三：（1）在多次筛选、改写、类型化的过程中，原推文和评论的信息不断丢失，其原貌无法得以完全的反映；（2）如引言部分，碍于时间、精力、篇幅等限制，本文对现状的描述绝不可称全面，对许多极有启发性的观点也未做足够深入的探讨和理解，“格文”提出的“积极引导和消极限制在对‘自由’的影响上有何本质区别”即是一例。</p>
<p>部分三所构建的框架、其后的应用尝试，在论述上无疑是薄弱、专业性欠缺的；该部分也未敢对“何为‘合理容忍义务’”妄表观点，这一框架也暂只“有骨无肉”，未能给出实质性结论——实质性结论的产生，更需要这一框架之外的资源、意见主体的商榷。本文至多享有“引子”的地位，提供一种可能的思路或讨论方式，尽“抛砖引玉”之效。</p>
<p>本文的观点和布局，大多形成于与朋友的探讨之中。希望这一吸引了大量视线的议题，此后也能得到更多有效、建设性的讨论与交流。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello World]]></title>
        <id>https://rue98.github.io/V2VWXMD9q/</id>
        <link href="https://rue98.github.io/V2VWXMD9q/">
        </link>
        <updated>2020-05-30T11:12:10.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Test.</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>